獅航墜毀前 人機拉鋸26次

2018年11月29日

獅航墜毀前 人機拉鋸26次

印尼空難委員會主席烏托莫解釋獅航客機失事過程。路透社

印尼獅子航空一架波音客機上月墜毀，機上189人全部罹難。印尼政府昨天發表初步調查報告指，事發時機師嘗試把客機機頭升高，但自動防失速系統不停地把機頭壓低，兩者拉鋸20多次後，飛機終衝向爪哇海。波音前工程師萊瑪指過程有如「致命的拉鋸戰」。

飛機曾出事照飛

失事客機所屬的波音737 MAX機種都配備自動防失速系統，若系統感應到機頭指向太高，有機會失速，就會把機頭推向下。印尼運輸安全委員會指，黑盒顯示出事時，飛機的震杆器幾乎全程都在震動，向機師發出失速警告。機師嘗試拉高向下的機頭，但防失速系統不停把機頭壓低，令飛機11分鐘內升降了26次，最終墜毀。

雖然報告未有總結事故原因，但委員會主席烏托莫指「飛機先前已遇到技術問題，但機師決定繼續」。客機在失事前上一次飛行中，其震杆器同樣幾乎全程震動，機師要關閉系統，改用人手駕駛。報告指，飛機當時「已不在適航狀態，不應該繼續飛行」，但飛機經獅航人員檢查後，翌日如常起飛。

路透社/美聯社

上一則
上一則
百年最強暴雨襲悉尼一死

下一則
下一則
北約成員國誕首位女軍頭

由高由低 想像唔到機上面既人係咩感覺

由高由低, 我都想像唔到你中文老師咩感覺

雖然咁講好仆街

但又有空中浩劫睇知發生咩事

部機有問題都照比佢飛 cls

關閉個濕鳩系統改手動駕駛得唔得？
有無機師講下？

我都唔明點解啲人可以連咁簡單嘅字都寫錯

同問。

之前果程機，個機師都可以熄左果個濕鳩系統，點解呢程要同佢拉鋸

係咪pitot tube 比人封左？

呢D系統可以熄架咩

應該係啲內置系統唔係人可以熄到

乜系統都有機會出事，照計應該可以轉全人手

自從fly-by-wire年代其實根本唔可能全手動

閱讀理解真係咁難?

？

就算熄咗都只可以話係半手動

11分鐘
睇字都嚇親

在2018年10月29日獅子航空610號班機空難發生不久後，FAA發現全球目前所有的737MAX（包含正在試飛的737 MAX 7和全系BBJ MAX）新增了一個失速及翻滾保護系統以防止機頭仰角過大而失速或者發生翻滾下墜以及倒飛等現象，而當這個系統被無意觸發後即使解除自動駕駛也會導致飛機下墜將近10秒鐘，且飛機難以控制。但在737MAX系列的飛行手冊和訓練項目中並未提及此系統，且737MAX的操作與737NG系列基本相同導致許多飛行員或者從737NG系列轉訓到737MAX的飛行員根本不知道這個系統的存在。在此之後美國聯邦航空總署緊急發布737MAX的適航指令，要求所有737MAX和BBJ MAX客戶必須立即更換飛行手冊。

聽過1994年，華航於名古屋空難事件未？

辣殺FAA，咁小既問題都要死兩百人先發現到

其實點解個機師要拉升機頭先？

因為本身都冇失速
仲推落去直插冇水花咩

It 狗又有bug

因為本身無降低機頭係個系統short左

明白 個報紙佬寫啲唔寫啲

簽名果件好大鑊 但機師會知上手report

飛機今日既安全係以前既出事檢討返黎

波音設計問題，關FAA咩事

之前有單又係咁，差唔多一模一樣

lihkg撚有咩 打飛機師就有

個系統係舊737冇 呢部新737先有但係本manual 冇寫 啲機師飛開舊737根本唔知發生咩事

波音
空中巴士

印尼做機師咩人工
真係搵命搏

即係其實架機飛行冇問題但係本來用黎防意外嘅安全裝置就錯誤運作推左架機落海? 咁班人都死得幾冤枉

TAKE OFF之後其實就開auto pilot(A/P), 而加每班機都會係咁, 如果你話全程都人手,都幾難喇. 除非到有事發生,令到A/P engage 唔到. 例如STALL, STICK SHAKER令到個CONTROL WHEEL 係咁震,呢個都只係其中一個STALL WARNING.

737MAX太新, 我唔知DISENGAGE左A/P係咪就會OFF埋個AUTO PITCH, 不過照道理係應該要OFF到, 我就覺得熄左A/P 但OFF唔到個AUTO PITCH先令到有呢個意外. 如果係咁,呢個係設計上問題了.

不過唔可以掛除個AOA SENSOR有問題 令到FMC計錯數

PS. 其實上一手機師寫左LOGBOOK有問題, LAND之後都會跟下既,737 7/8, 其實只要冇Fault Light 著, 就冇乜問題,737MAX, 小弟我唔懂

有錯勿屌,請指點

飛機先前已遇到技術問題，但機師決定繼續

仆街機師同檢查人員應該全家落地獄

睇下個emergency AD

用生命值 debug

btw , 明明飛之前都有幾次同類問題
之前換到 依班機就救唔到 仆街印尼豬害撚死人

以為你想講由高至低
因為我唔信有人會連咁簡單嘅又都寫錯

俄佬帶仔女入機倉果單？

好似另一單

死幾百人就係因為it狗既一個bug

垃圾人種冇計

有套系統好似係要某啲system真係完全失效先可以比你去手動控制，嗰啲系統一日仲係正常，system都唔可以比你去繞過佢黎control ，目的係為左避免human factor 所帶黎既意外可能性
利伸知啲唔知啲求指教

我都記得以前有一單係類似事件
又係safety system出事
結果好似都係個機師不停pitch up最後炒左
但果單好似係飛行高度好低？

呢單?
又係東南亞地區廉航
又係人機大戰一輪，最後stall
又係本身一直有問題唔fix，最後出事

有d似名古屋空難
不過就降落果時出事

應該唔係呢單
冇記錯係大機黎

呢單算係波音設計失誤多d

睇字都出手汗

我記得最後講返好似唔可以同個system鬥力拉高機頭，由佢向下一陣就會無事正常返

現役737機師講解

不過前一次飛行，機師都report左有問題
間廉航唔肯ground隻機黎check係最直接原因

Copy from reddit
似乎唔係設計問題咁簡單

Air France Flight 447 幫a330破咗安全記錄

岩先有幾個留言講個系統，都唔多明咩事。
我照睇報導，大概理解係，飛機因為事故突然失速。為防止直插海，機師嘗試調整機頭向上 ，但係個防止stall系統強制壓下。
因為之前聽事故，就算失速，好多時都可以靠類似向上向下滑行既動行維持速度？

係機頭出面有個sensor 壞咗令到電腦以為架機失速所以自動將機頭向下

召喚譚文豪

咁呢單真係好相似

冇錯，睇空浩就知，好多對照意外都係一搶就失控，唔搶就冇事。
所以呢單報導都講report係冇總結。因為未必100%係個系統有問題。

我記得睇空中浩劫有講過，所有機師都係被教導要相信自動系統
因為係模擬測試中，係緊急情況下手動控制出事率高過自動系統

e家製造商成日唔講d細節，好多時一有事，d機師都唔知點搞

Pull up pull up pull up

巴士機都有alpha floor protection
基本上電腦override pilot control 無得熄
依家飛機越先進越難troubleshoot
有時flt crew observation
但係地下行曬成套sys都無事
最後公司因經濟原因都會push你飛左先

法航係空巴殺手

你可以走去後面拉個circuit breaker
但係如果好似FAA咁講呢個新系統無人知FCOM又無既話唔識搞唔出奇
而且個機師都未必夠力拉所以先插落去

想問下一架飛機跌落海係咪無任何生還機會？
有無人可以講下可以點走
例如跌之前著救生衣跳落去？

留名

諗起日航123班機

油高油低呀

日航個單拉左30分鐘先撞

想問下跳樓係咪無任何生還機會？
有無人可以講下可以點走
例如到地之前跳一下？

法航果單？

P (飛機失事) = 0.000X
P (死亡 | 飛機失事) = 99.999%

好恐怖，全機人臨死前一定嚇到癲左

本身Unreliable airspeed checklist 無寫要處理個MCAS引致個nose down trim, 可能因為個問題來自faulty sensor而無集中係個stabilizer trim，而上個機師可能當Runaway stabilizer 先熄個stab trim，不過本質都係Boeing 無比夠指示機師

99.9%安全飛行
0.01%生存機率
飛機起飛果刻開始，就要有落唔返黎既心理準備啦

出事想自救，除非逃生門打得開，飛機位處可以跳傘高度，而自己有準備降落傘

AF447?

空浩你老母，學埋支那人乜都簡寫

死前都仲要嚇餐飽
點解明知架機有事要都要比佢飛
係咪賺少一蚊都唔得
願你們安息

AF447機師有責任 佢見到高度不停下降仲推高機頭 最後失速
呢單以依家有既證據 似乎係個新系統會令隻機陷入短時間失控

係咪如果個機師唔拉鋸
架機就會自己修正返

btw gasp Runaway stabilizer

波音仆街啦

比個自動dup頭系統害死成班機既人

前面睇到啲留言話機組人員/維修人員
全家落地獄有感而發
係調查報告出黎之前我覺得唔應該怪罪任何一方
包括Boeing/航空公司/機組人員/維修人員
咁樣係未審先判同呂麗瑤有咩分別

新增了一個失速及翻滾保護系統以防止機頭仰角過大而失速或者發生翻滾下墜以及倒飛等現象，而當這個系統被無意觸發後即使解除自動駕駛也會導致飛機下墜將近10秒鐘，且飛機難以控制

解完都跌十秒既保護系統 點解可以加左個 system 但唔落 manual 冇人知

而家份早期報告係屌矖4個
Boeing 無係checklist 加MCAS
lion 唔比班crew飛返去，unreliable airspeed已經要求要飛返去
Crew 無做到memory items ，runaway stabilizer
維修人員無ground 個架737max

我聽返黎
唔係話sensor failure搞到個電腦以為上升angle太高會stall
係咁壓低個機頭最後收皮咩

又高又低

條友應該係想講機師拉高機頭26次
架機會又高又低咁

Alpha floor 同alpha prob 係2樣野黎 你可以熄左2個ADR入altn law咁就唔會auto pitch down

飛機個失速防墮系統係講緊系統感覺到架機失速時自動拉落機頭用以提升速度，去防止飛機墜毀
機師在飛機失速時同個系統掉返轉操作，導致架機又上又落，最後失速墜毀
就篇報導字面睇，似係機師對系統操作了解唔夠，做錯決定而引致墜機
詳細原為等調查完成再睇睇會唔會係系統判斷錯誤，累死左機師先知

Boeing好似係出左事之後先出個bulletin教你類似情況要點救機 基本上2個機頭都未分析到係咩事就炒左機 所以係連要apply咩memory item都未知就收左皮

Report好似唔係咁講喎....係部機auto pitch down 2個機頭嘗試去pitch up 又唔知點override 個nose down tendency 根住部機隊頭直沖落海 唔係失速

新機嚟喎！咁係波音套系統有問題

因為737仲有用trim wheels，個memory items 係指個trim wheels runaway而引致nose down(Runaway stabilizer), 要cutout stab trim，唔係MCAS

新機種都係唔好即刻搭

另一邊廂a350都成日壞 遲早。。。

假如係飛機就到水面/地面一刻開逃生門無降落傘就咁跳出去，個加速度係咪一樣唔會少到，所以都係死硬？

唔係連登仔，搭𨋢斷纜跳唔起，純粹學術上角度發問

飛左咁耐都仲未 debug 完

MCAS 係trim 個trim wheels，情況同runaway 係相似，個架737max crash個上一次個機頭有做到cutout stab trim

撞機前著好救生衣唔好吹漲住，準備撞時做好brace for impact姿勢，假若架機撞完海你都未暈，就離開架機，吹漲救生衣，飛機出口條滑梯可以作救生艇用

好似你喺架高速前進嘅跑車上面跳落嚟咁一樣咋嘛，你喺架嘢上面就係同架嘢幾乎連成一體

你要跳出嚟相當於 要將架嘢行走速度短時間降到零，啲力咪你自己食哂

af仲未幫380開齋, 350應該暫時安全

失速仲拉高機頭

我反而好奇佢所謂拉鋸係pitch down 幾多
報紙佬寫到直插
就咁睇文字主要都係AOA sensor出問題所以個電腦出事

如果disengage 晒所有auto system toga thrust 人手飛係咪真係都唔得...只計boeing始終都係input>system

利申：唔熟Boeing

但果陣應該冇彈EICAS出後話你知係咩事 所以佢地應該係assume左好似tech log咁講係unreliable airspeed 所以冇full trim up 同cutoff stabiliser

我睇個animation 係pitch down到反轉咁滯

十九幾萬個software, 有排debug

可能淨係處理EICAS，無理到個trim wheels spinning/淨跟checklist，因為runaway stabilizer 係好少見
btw 望返report memory item個點係Boeing帶出嚟

MCAS disable有兩個condition: Flap down 同AP off，而仲有Stab trim cutout比你 manual trim

但係唔會沉咩 水壓咁大點打開個門

On9 拎跳樓來講 揀得自殺仲諗點走
衣加講緊飛機墜海啊
就算只有0.000001%機會可以生還都要搏
咩機會無我洗每次上機用10分鐘聽佢9up安全指示？

MCAS 只係captain FCC 上面行，只係依賴自己 AoA vane ，同F/O AoA vane disagree 都可以行，Boeing 問題都幾嚴重

大陸人好容易錯呢啲字

普教中咪差唔多音

起飛緊

部機咁部咁快有問題？

部機咁新咁快有問題？

沉之前開門

有啲機種係向內開門

個系統好似係 FAA 要求加入去，因為配重問題
其實 Boeing 已經冇 Airbus 咁自動化架啦
不過佢最唔好彩係唔夠高度都救部機

AF447，pitot tube塞咗

問畢比特

如果有自備降傘點先跳到出去

唔關手動事﹐yoke push 係安全系統。
飛機失速前通常會有個Sign ﹐就係angle of attack 接近極限。所以好多飛機會安aoa indicator 睇住條數。條數一太大就會自動推低個機頭。係正常情況﹐係會防止on9 仔炒機﹐但今次on9 係個system ……
唔知737有無safe mode 去bypass 個系統

果單好似係黑夜飛行，個系統又係係咁講失速於是佢調低個機頭最後直插式落水

Simple shit like that can be solved by READING AI and ASI

呢單係架機自己爬升

8：03

其實會唔會空速管故障 or 真係唔夠速度？

正解
部門老世唔想煩

好多飛行事故都係因為抱住 「未死得人啫係無事啦」 既心態而造成

醒過個機師

首先要明左trim呢個concept先，做個比喻，一架車行唔到直線，偏向左邊，sensor感應到就會自動將個軚既中間位default向右返少少，咁司機唔洗任何input架車都行到直線。呢個動作係飛機上叫trim，可以係自動，亦可以手動。

飛機係天空上面飛時，唔同速度，高度，重量等等都會令架機out of balance，auto trim就會調整horizontal stabiliser（原則上）既角度去balance返架機。所以基本上auto trim係長著，咁機師就顧少一樣野，電腦會默默地微調架飛機。horizontal stabiliser亦都係控制nose up或down既主要control surface。

一架飛機失速既其中一個亦都係大部分case既原因係機頭太高，或者可以叫high aoa (angle of attack)

737MAX個防止失速系統其中一個觸發機制就係感應到high aoa，就會去trim nose down 10秒，檢查一下，如果仍然sense到high aoa就再trim nose down 10秒，直到正常aoa為止。

依家個aoa sensor有問題，不斷trigger到個機制，而機師就用人手拉返起架飛機，基本上愈鬥得耐就愈無機會救得返，鬥到最後當然唔夠個servo黎，所以直插落海。

上一程個機師就手動trim override左個system，但737MAX係新機，唔係人人熟個system。而且飛機製造商同航空公司都唔會想因upgrade飛機而影響運作（賺錢），所以包裝到架機好左，舊有737機師就咁跳上去就操作到，無縫交接，所以都好太機會insufficient training。

Servo 就係比你鬥力用

FAA 要求個個係STS ，MCAS 完全係Boeing 自己加上去，Trim nose 同MCAS trim 係維持咗6分鐘到，個6分鐘之前試咗Flap down 又disable 咗MCAS

Stab trim override係100/200已經有，無論舊有STS 同新加MCAS都可以runaway stabilizer, 真係唔記得stab trim override 個electrical trim ，真係可以用手捉住個trim wheel(memory item) , 不過都係insufficient training

之前A330都有發生過ADIRU出現問題令system接收左High AOA, 結果部機試過係高空pitch down左兩次

好似 QF

GA 都係多眼處寫明有得trim Interrupt ﹐而且有事同system 鬥力是常識吧﹐好難相信個問題係「佢唔熟書」咁簡單

報紙佬最鐘意你呢D單向思維無分析力既垃圾
篇文根本無寫明之前有D咩技術問題